<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Agenda on Bits &amp; pieces - Sven Wehrend</title>
    <link>http://wehrend.uber.space/de/</link>
    <description>Recent content in Agenda on Bits &amp; pieces - Sven Wehrend</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://wehrend.uber.space/de/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>FPGA 101: Get the Nandland Go board ready on Debian Bullseye</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/26_get_the_nandlab_go_board_ready_on_debian/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/26_get_the_nandlab_go_board_ready_on_debian/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hallo zusammen,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;endlich ist diese Woche das &lt;a href=&#34;https://nandland.com/the-go-board/&#34;&gt;nandland go board&lt;/a&gt; angekommen, das ich vor einem Monat&#xA;beim Entwickler Russell Merrick bestellt hatte. Es hat aufgrund einiger Versandprobleme einen Umweg genommen, aber darum&#xA;geht es hier nicht. Ich musste mich mit einigen Hindernissen herumschlagen, um es auf meinem Debian Bullseye zum Laufen zu bringen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_serielle_verbindung_über_usb&#34;&gt;Serielle Verbindung über USB&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Zunächst einmal muss man, um&#xA;sich über FTDI USB mit der Platine zu verbinden, wie es bei Debian Bullseye vorgeschlagen wird, zuerst seinen Benutzer&#xA;zur Gruppe „dialout“ hinzufügen. Dies geschieht wie folgt:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Build your own synthesizer modules</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/25_build_your_own_modules/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/25_build_your_own_modules/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_einleitung&#34;&gt;Einleitung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hallo,&#xA;heute möchte ich Ihnen das Grundwissen über den Selbstbau Ihrer eigenen Synthesizermodule vermitteln – diese benötigen&#xA;nicht den Eurorack-Standard, obwohl sie in meinem Fall dazugehören.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Wenn Sie mit &lt;a href=&#34;https://sdiy.info/wiki/Eurorack&#34;&gt;eurorack format&lt;/a&gt; oder einem anderen modularen Synthesizer-Standard beginnen,&#xA;insbesondere aber mit dem Eurorack-Standard, werden Sie höchstwahrscheinlich von&#xA;die schiere Anzahl der Hersteller und verfügbaren Produkte überwältigt sein. Einen einfachen Überblick erhalten Sie hier&#xA;auf &lt;a href=&#34;https://www.modulargrid.net/e/modules/browser&#34;&gt;ModularGrid&lt;/a&gt;.&#xA;Sie brauchen ein paar Wochen oder sogar Monate, um sich durch einige Testberichte auf &lt;a href=&#34;https://www.amazona.de/&#34;&gt;Amzona.de&lt;/a&gt;&#xA;zu lesen oder Synthesizer-Läden wie &lt;a href=&#34;https://schneidersladen.de/&#34;&gt;SchneidersLaden&lt;/a&gt; besuchen, um sich einen groben Überblick&#xA;über die Vielfalt des Marktes zu verschaffen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ein Lieblingshobby von mir: Lustiges Taschenbuch Nr. 162</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/ltb162/25_ltb162/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/ltb162/25_ltb162/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Es ist an der Zeit, einen weiteren meiner Favoriten mit Ihnen zu teilen, und das ist Entenhausen und das Entenuniversum.&#xA;Ich nehme das LTB (Lustiges Taschenbuch) Nr. 162 als Beispiel aus der goldenen Ära der Comic-Serie „Lustiges&#xA;Taschenbuch“&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../title.jpg&#34; alt=&#34;Titel&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../content.jpg&#34; alt=&#34;Inhaltsverzeichnis&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_der_goldene_totempfahl_the_golden_totem_pole&#34;&gt;Der goldene Totempfahl (The golden totem pole)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;In der Geschichte „Der goldene Totempfahl“ (englisch: „The golden totem pole“) dreht Onkel Dagobert einen Film über sein Leben.&#xA;Die Geschichte spielt in der Grafschaft Dawson, wo sie sich nach einem Sturm verirren. Sie treffen den Indianer „großer Elch“&#xA;„Big Moose“ und suchen nach den Goldnuggets, die Big Moose für Onkel Dagobert in der Vergangenheit aufbewahrt hat.&#xA;Der Film endet damit, dass Big Moose als Filmstar endet.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>FPGA 101: DE10-nano board: Hallo Welt</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/24_fpga_beginners_de10_board/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/24_fpga_beginners_de10_board/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Heute möchte ich Ihnen zeigen, wie Sie eine Verbindung zum DE10-nano-Board herstellen, dem Nachfolger des DE0-nano-Boards.&#xA;Es ist etwas größer, kostet fast 300 Dollar, unterstützt aber auch sofort einsatzbereites Linux. Auf der SD-Karte ist&#xA;&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20200815133137/http://angstrom-distribution.org/&#34;&gt;Angstrom Linux&lt;/a&gt; installiert.&#xA;Um das Board über die UART-Schnittstelle anzuschließen, schalten Sie das Board mit dem Steckernetzteil ein, legen Sie&#xA;die SD-Karte ein, um das Linux-Booten zu starten, und schließen Sie schließlich das Micro-USB-Kabel (wie unten gezeigt)&#xA;an den PC an.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>FPGA 101: Starte mit Quartus und Verilog</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/23_fpga_beginners_start_with_verilog/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/23_fpga_beginners_start_with_verilog/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sie haben sich also entschieden, FPGA-Programmierung zu lernen, und haben die Voraussetzungen aus&#xA;&lt;a href=&#34;https://wehrend.uber.space/posts/web/21_fpga_beginners/&#34;&gt;introduction 0&lt;/a&gt; sowie&#xA;&lt;a href=&#34;https://wehrend.uber.space/posts/web/23_fpga_beginners_1/&#34;&gt;simple logic circuit&lt;/a&gt; über die BDF-Dateien von Quartus&#xA;erfüllt. Heute möchten wir Ihnen zeigen, wie Sie Quartus verstehen, indem wir ein weiteres Hardware-Äquivalent des in&#xA;der Softwarewelt verwendeten Hallo-Welt-Programms erstellen – wir programmieren einen Binärzähler, der durch die&#xA;LED-Reihe angezeigt wird, die auf unserer DE0-nano-Platine verfügbar ist. Dazu verwenden wir sowohl die Blockdiagrammdateien&#xA;(bdf) von Quartus als auch die beliebte HDL (Hardware Description Language) Verilog.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>FPGA 101: Starte mit Quartus</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/22_fpga_beginners_1/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/22_fpga_beginners_1/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sie haben sich also entschieden, FPGA-Programmierung zu lernen, und die Voraussetzungen aus dem&#xA;&lt;a href=&#34;https://wehrend.uber.space/posts/web/21_fpga_beginners/&#34;&gt;letzten Blogbeitrag&lt;/a&gt; erfüllt.&#xA;Heute möchten wir Ihnen zeigen, wie Sie Quartus verstehen lernen, indem Sie ein Hardware-Äquivalent des in der Software-&#xA;welt verwendeten Hello-World-Programms erstellen – wir nennen es AndGate  , weil es einfach das ist – ein UND-Gatter,&#xA;das über zwei Taster als Eingang und eine Status-LED als Ausgang gespeist wird. Auf diese Weise verwenden wir die&#xA;Blockdiagrammdateien (bdf) von Quartus.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>FPGA 101: Beginne mit HDLs</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/21_fpga_beginners_0/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/21_fpga_beginners_0/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Heute möchte ich eine Blogpost-Serie über Hardware-Programmierung starten. Wir beginnen mit einer Einführung&#xA;in die Hardware-Programmierung mit dem FPGA-Board&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.terasic.com.tw/cgi-bin/page/archive.pl?Language=English&amp;amp;No=593&#34;&gt;DE0 Nano&lt;/a&gt;&#xA;von der ehemaligen Firma Altera, jetzt Intel. Unten sehen Sie ein Bild des kleinen Boards. Es scheint, dass man dieses&#xA;Board noch bestellen kann, aber ich habe es nicht getestet.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../de0nano.jpg&#34; alt=&#34;DE-0 nano&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Wir zeigen, wie die Umgebung eingerichtet wird. Im ersten Schritt zeigen wir, wie man Quartus auf einer Debian-Distribution&#xA;herunterlädt und installiert und den Programmierer konfiguriert. Im zweiten Schritt installieren wir die Simulationssoftware Modelsim.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Die Geheimnisse der Seltenerdmetalle lüften: Der bemerkenswerte Fall von Neodym (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/19_rare_earth_elements/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/19_rare_earth_elements/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Seltene Erden, die oft von Geheimnissen umwoben sind, spielen in unserer modernen Welt eine entscheidende Rolle. Von Smartphones&#xA;über Elektrofahrzeuge und Technologien für erneuerbare Energien bis hin zu Verteidigungssystemen sind diese Elemente die unbesungenen&#xA;Helden, die unser tägliches Leben nachhaltiger, effizienter und vernetzter machen. In diesem Artikel tauchen wir&#xA;in die faszinierende Welt der Seltenen Erden ein, wobei der Schwerpunkt auf dem vielseitigen Element Neodym liegt.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_seltene_erden_ein_überblick&#34;&gt;Seltene Erden: Ein Überblick&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Seltene Erden (SE) sind eine Gruppe von siebzehn chemischen Elementen, die zusammen mit Scandium und Yttrium die Lanthanidenreihe des Periodensystems bilden.&#xA; Trotz ihres Namens sind sie nicht unbedingt selten, aber sie kommen typischerweise in&#xA;geringen Konzentrationen vor, was ihre Gewinnung und Reinigung schwierig und kostspielig macht.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Verringerung der Abhängigkeit von seltenen Erden: Die Suche nach alternativen magnetischen Materialien (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/20_reducing_rare_earth_elements/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/20_reducing_rare_earth_elements/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_einleitung&#34;&gt;Einleitung&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Seltene Erden sind seit langem das Rückgrat von High-Tech-Magneten, wobei Metalle wie Neodym und Dysprosium&#xA;in verschiedenen Branchen eine entscheidende Rolle spielen. Die Knappheit und die steigende Nachfrage nach diesen wertvollen Ressourcen haben jedoch&#xA;Forscher dazu veranlasst, nach alternativen Lösungen zu suchen. Um unsere Abhängigkeit von Seltenerdmagneten zu verringern, erforschen Wissenschaftler&#xA;innovative Materialien und Legierungskombinationen.&#xA;Zu den vielversprechenden Kandidaten gehört Cer, ein reichlich vorhandenes und leicht zugängliches Seltenerdelement, das das Potenzial hat,&#xA;Neodym-Magnete zu ersetzen oder zu ergänzen. In diesem Artikel befassen wir uns mit der bahnbrechenden Forschung von Thomas Lograsso und seinem&#xA;Team am Ames Laboratory des US-Energieministeriums.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Operationsverstärker Einführung (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/18_op-amps_introduction/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/18_op-amps_introduction/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_op_amp&#34;&gt;OP-Amp&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Heute möchte ich über Operationsverstärker sprechen. Diese wunderbaren, aber geheimnisvollen Komponenten tauchen sehr häufig&#xA;in Schaltplänen von analogen oder analog/digitalen Hybridschaltungen auf. Wir wollen diese Komponenten entmystifizieren.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../op-amp.svg&#34; alt=&#34;op-amp&#34; width=&#34;„400px“&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Es gibt zwei grundlegende Faustregeln für den Umgang mit idealen Operationsverstärkerschaltungen. (Reale Operationsverstärkerschaltungen sind etwas komplizierter, aber darauf kommen wir später zu sprechen).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;olist arabic&#34;&gt;&#xA;&lt;ol class=&#34;arabic&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die erste Faustregel besagt, dass Vout im Wesentlichen die Differenz der Spannungswerte an den beiden Eingängen ist, multipliziert mit einem beliebigen, aber hohen Verstärkungsfaktor A.&#xA;\[ V_{out} = A (V_{in+} - V_{in-}) = \] kurz gesagt, dies führt zu&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Analoge Rechner Grundlagen (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/17_analog_computers_101/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/17_analog_computers_101/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_analogrechner&#34;&gt;Analogrechner&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Heute möchte ich über Analogrechner sprechen. In der heutigen Zeit führen analoge Computer ein Schattendasein,&#xA;verglichen mit ihren digitalen Gegenstücken. Aber sie sind wunderbare kleine Maschinen. Und diese Maschinen meine ich&#xA;wortlich, denn es gibt analoge mechanische Computer, die Modelle aus der Welt sind und verwendet werden zur&#xA;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Tide-predicting_machine&#34;&gt;Berechnung und Vorhersage von Gezeiten&lt;/a&gt; in bestimmten Gebieten der Welt.&#xA;Auch das Gehirn ist ein riesiger analoger Computer mit einem vergleichsweise sehr kleinen&#xA;Energiebudget. &lt;a href=&#34;https://press.princeton.edu/ideas/is-the-human-brain-a-biological-computer&#34;&gt;Es braucht nur 12 Watt.&lt;/a&gt;&#xA;12 Watt, das ist nicht einmal ein Viertel des Stromverbrauchs eines Laptops von 65 Watt.&#xA;Und man kann mit dem Gehirn sehr viel anstellen, aber zurück zum Thema.&#xA;Ich möchte hauptsächlich über analoge elektronische Computer sprechen, die während des Zweiten Weltkriegs zur Berechnung von&#xA;&lt;a href=&#34;https://web.eecs.utk.edu/~bmaclenn/Classes/494-UC/handouts/LNUC-V.pdf&#34;&gt;ballistischen Kurven&lt;/a&gt; verwendet wurden.&#xA;Analogrechner können also summieren, multiplizieren, dividieren, integrieren und differenzieren wie ihre digitalen Gegenstücke.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eurorack Synthesizer - Noise Floor</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/16_noise_floor/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/16_noise_floor/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;On my mobile setup, the NiftyVCase I have collected my diy modules (with excepition to the Doepfer&#xA;A-124, I had to include for its great sound). It features a kick-drum from erica synths, an even&#xA;VCO, Sampling Modulator, A*B+C and Rampage from Befaco. As well as the Divebomb III for some delay.&#xA;Last but not least a Zlon skew lfo and a BCM086 Diode Ladder High pass filter.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../noise_floor.jpg&#34; alt=&#34;noise floor&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eurorack Synthesizer - Jam Session</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/15_jam_session/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/15_jam_session/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;This time, we have a convoluted patch, featuring a new member, the random sequencer&#xA;from rat-king, which,as the name suggests, delivers nice randomly sequences. Also&#xA;we have a new mixer module, self-build.&#xA;We also utilize both VCOs and both LFO modules…​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../jam_session.jpg&#34; alt=&#34;jam session&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../jam_session.m4a&#34;&gt;jam session Audio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eurorack Synthesizer - Another small patch</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/14_another_small_patch/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/14_another_small_patch/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;So here is another small patch idea for the Doepfer A-100 system,&#xA;this time featuring the SEM filter from Oberheim, incarnated in the Doepfer&#xA;modul A-106-5.&#xA;We also utilize two LFO modules…​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../lfo_sem_patch.jpg&#34; alt=&#34;LFO SEM Patch&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../lfo_sem_patch.m4a&#34;&gt;LFO SEM Patch Audio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../lfo_sem_patch2-3.jpg&#34; alt=&#34;LFO SEM Patch&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../lfo_sem_patch2.m4a&#34;&gt;LFO SEM Patch Audio 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../lfo_sem_patch3.m4a&#34;&gt;LFO SEM Patch Audio 3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;To this day I did not find the right audio recorder,and I am recording with my smartphone,&#xA;so the sound quality is rather bad. I am still searching for the ideal recording hardware.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Prequel: Introduction to electronics - 102</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/pages/short-introduction-to-electronics-102/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/pages/short-introduction-to-electronics-102/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_elektronik_102&#34;&gt;Elektronik 102&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_zeitempfindliche_komponenten&#34;&gt;Zeitempfindliche Komponenten&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Nachdem wir im ersten Teil das wichtigste Bauteil, den Widerstand, betrachtet und ausführlich beschrieben haben&#xA;Widerstand, im ersten Teil ausführlich beschrieben wurde, wollen wir uns nun das nächste wichtige&#xA;Bauteil, den Kondensator, werfen. Kondensatoren sind ebenfalls passive Bauelemente, das heißt&#xA;sie verstärken ein Signal nicht.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_elektrostatisches_feld&#34;&gt;Elektrostatisches Feld&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Nimmt man zwei Metallflächen und stellt sie nebeneinander, mit einer kleinen dünnen Schicht einer nichtleitenden&#xA;Substanz dazwischen, entsteht ein elektrostatisches Feld.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eurorack Synthesizer - Another simple patch</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/13_another_simple_patch/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/13_another_simple_patch/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;So here is another simple patch idea for the Doepfer A-100 system,&#xA;this time featuring the SEM filter from Oberheim, incarnated in the Doepfer&#xA;modul A-106-5.&#xA;We also utilize two A-110 oscillator modules (one standard, one basic), and the LFO.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../sem_patch.jpg&#34; alt=&#34;SEM Patch&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../sem_patch.m4a&#34;&gt;SEM Patch Audio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;To this day I did not find the right audio recorder,and I am recording with my smartphone,&#xA;so the sound quality is rather bad. I am still searching for the ideal recording hardware.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eurorack Synthesizer - More patch ideas</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/11_more_patch_ideas/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/11_more_patch_ideas/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;So here is another patch idea for the Doepfer A-100 system.&#xA;The results of the Doepfer oscillators are pithlily &amp;#34;knarzig-kernige&amp;#34; sounds.&#xA;We utilize two A-110 oscillator modules (one standard, one basic), a ring-modulator (A-114)&#xA;and a wasp-filter (A-124), together with some utility modules like a sequencer and an LFO.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../pithily_sounds.jpg&#34; alt=&#34;pithily&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../pithily_sounds.m4a&#34;&gt;pithily…​ Audio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Zwischenspeicher und Zwischenspeichern (Caching)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/12_caches_and_caching/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/12_caches_and_caching/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Wenn Sie Ihren Browser starten, um eine Website zu besuchen, haben Sie höchstwahrscheinlich einen sehr&#xA;wichtigen Mechanismus nicht bemerkt, der dem Browser zugrunde liegt und im Hintergrund arbeitet. Caching.&#xA;Caches werden überall eingesetzt, um Zugriffszeiten und damit die&#xA;Gesamtleistung (einer Website) zu optimieren und zu verbessern. Caching im Browser bedeutet beispielsweise, dass&#xA;im Idealfall nur die Teile der Website, die geändert wurden, aus dem Internet geladen werden. Alles andere&#xA;wurde bereits zuvor geladen und hat sich nicht geändert, sodass kein erneutes Laden erforderlich ist. Nicht mehr aktuelle Teile&#xA;werden ungültig (auch als Cache-Ungültigmachung bezeichnet) und erneut von der Quelle geladen.&#xA;Es gibt zwei Arten von sehr unterschiedlichen Caches im Computer.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pocket Operator Modular 400 in eurorack</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/09_eurorack_modular/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/09_eurorack_modular/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;So I bought a low cost eurorack case from doepfer and a set of frontpanels plus power adapter&#xA;for the pocket operator modular 400 from Oddvolt to put the said machine into a eurorack modular&#xA;system. I also bought a small, but decent sequencer, since the one from teenage engineering is not&#xA;very handy to use. I have two further modules on my list, the &lt;a href=&#34;https://doepfer.de/a119.htm&#34;&gt;Doepfer A-119&lt;/a&gt;,&#xA;an input module, as well as the &lt;a href=&#34;https://doepfer.de/a124.htm&#34;&gt;Doepfer A-124&lt;/a&gt;, a wasp filter, to complete the setup.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Topics to write about - Wunschliste</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/10_wishlist/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/10_wishlist/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dies ist eine kleine, unvollständige Liste von Themen, über die ich in der mittleren bis fernen Zukunft schreiben möchte.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;ulist&#34;&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Caches&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Interrupts&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Out-of-Order execution&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;RAW-, WAR- und WAW-Konflikte&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Filter (analog und digital)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Analogrechner&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;neuronale Netze&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;das Makrobiom&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Religion vs. Spiritualität – warum ich Letztere bevorzuge</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/08_religion_spirituality/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/08_religion_spirituality/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Was ich in den letzten Jahren und Jahrzehnten über Religionen und Spiritualität gelernt habe, lässt sich auf eine&#xA;einfache Aussage reduzieren:&#xA;Bei Religion geht es um richtig und falsch und alte, überholte Dogmen, während Spiritualität&#xA;einfach sagt: „Es ist, wie es ist“. Für Spiritualität gibt es kein richtig oder falsch, sondern nur den einen Moment in&#xA;der Gegenwart, in dem wir verweilen. Ich finde diese Sichtweise ziemlich erstaunlich. Meiner Erfahrung nach führt sie zu&#xA;einem wacheren Zustand.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Warum gibt es überall serielle Schnittstellen – statt paralleler?</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/07_serial_interfaces/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/07_serial_interfaces/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;USB, SPI, I²C, Sata – all diese Schnittstellen haben gemeinsam, dass es sich um serielle Schnittstellen handelt.&#xA;Serielle Schnittstellen sind heutzutage weit verbreitet. Aber warum ist das so, insbesondere bei der Hochgeschwindigkeits-&#xA;kommunikation? Es klingt einfach unlogisch: Parallele Drähte&#xA;können theoretisch mehr Bits pro Zeit senden als ein einzelner Draht.&#xA;Die Antwort auf diese Frage ist komplex und vielschichtig. Es gibt mehrere verschiedene Gründe, warum&#xA;serielle Schnittstellen gegenüber parallelen Schnittstellen bevorzugt werden. Beginnen wir mit den offensichtlichen Gründen:&#xA;Die Verdrahtung von Bussen mit einer Breite von 8, 16, 32 oder sogar 64 Bit auf Leiterplatten wird immer komplexer&#xA;. Das zweite damit zusammenhängende Problem besteht darin, dass die Signalflanke gleichzeitig&#xA;für alle parallelen Leitungen (Drähte) übertragen werden muss, was zu einer komplexeren Verlegung führt, da die Kanten&#xA;in der Streifenleitung ausgeglichen werden müssen.&#xA;Einfach ausgedrückt ist die zusätzliche Logik, die in Chips implementiert ist, um das serielle Signal wieder in ein&#xA;paralleles umzuwandeln (Deserializer) und umgekehrt  (Serializer), viel billiger als die Kosten für komplexe Verlegungen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>How does a CPU work 2? Overview</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/pages/overview2/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/pages/overview2/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_wie_funktioniert_eine_cpu_2_inhaltsverzeichnis&#34;&gt;Wie funktioniert eine CPU 2 - Inhaltsverzeichnis&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_von_kombinatorischer_zu_sequentieller_logik_einführung&#34;&gt;&lt;strong&gt;Von kombinatorischer zu sequentieller Logik - Einführung&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://wehrend.uber.space/docs/digital_logic_2/10_sequential_logic&#34;&gt;Einführung in sequentielle Logik&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Wir gelangen von rein kombinatorischen Logikschaltungen ohne jegliche Form von Speicher zu sequentiellen Logikschaltungen mit irgendeiner&#xA;Art von Speicher (meistens Flipflops)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_uhren_flipflops_und_register&#34;&gt;&lt;strong&gt;Uhren, Flipflops und Register&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://wehrend.uber.space/docs/digital_logic_2/11_clocks_and_registers/&#34;&gt;Uhren, Flipflops und Register&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Wir machen einen Sprung in den Bereich der sequentiellen Logik und führen einige für die sequentielle Logik wichtige Konzepte ein,&#xA;wie Uhr, Flipflops und Register&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Pocket Operator Modular 400 patch ideas (II)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/06_pocket_operator_modular_400/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/06_pocket_operator_modular_400/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../plong_plong_plong.jpg&#34; alt=&#34;Plong…​&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../plong_plong_plong.mp4&#34;&gt;Plong…​ Video&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;With the random module we can sample &amp;amp; hold a signal from the input. Its companionship is the noise module.&#xA;We feed the saw output to the input of the rand module.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../beep_bleep.jpg&#34; alt=&#34;Beep&#34; width=&#34;bleep…​&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../beep_bleep.mp4&#34;&gt;Beep,bleep…​ Video&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;hr/&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;olist arabic&#34;&gt;&#xA;&lt;ol class=&#34;arabic&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;sine output → speaker right&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;envelope output → sine key&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;LFO square → envelope trig&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;LFO square → sine fm&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../sweeping_sinus.jpg&#34; alt=&#34;Sweeping sinus…​&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../sweeping_sinus.mp4&#34;&gt;sweeping sinus…​ Video&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;We can expand the setup by using the sequencer and utilize the filter. Because  the nice&#xA;thing about modular synthesizers is, that the filter can be used not only in signal paths but&#xA;also in control paths ;-) .&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10_sequential_logic (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_2/10_sequential_logic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_2/10_sequential_logic/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_sequentielle_logik&#34;&gt;Sequentielle Logik&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ergänzend zur kombinatorischen Logik enthält die sequentielle Logik eine Art Speicher,&#xA;der das Verhalten zustandsabhängig macht. Wir müssen ihr ein Taktsignal zuführen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../images/how_does_cpu/sequential_logic.svg&#34; alt=&#34;sequential logic&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_mealy_und_moore_automaten_synchron&#34;&gt;Mealy- und Moore-Automaten (synchron)&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;In der digitalen Logik gibt es zwei verschiedene Arten von endlichen Automaten.&#xA;Diese sind:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Der Mealy-Automat, der von der Eingabe und dem Zustand abhängig ist.&#xA;Der Moore-Automat, der nur vom Zustand abhängig ist&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../images/how_does_cpu/mealy_logic.svg&#34; alt=&#34;mealy logic&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&#xA;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../images/how_does_cpu/moore_logic.svg&#34; alt=&#34;moore logic&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_synchrone_und_asynchrone_sequentielle_logik&#34;&gt;Synchrone und asynchrone sequentielle Logik&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Es gibt zwei verschiedene Arten sequentieller Logik: die synchrone sequentielle Logik&#xA;mit einem zentralen Taktgeber sowie die asnychrone Logik mit mehreren Taktgeber-Domänen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Pocket Operator Modular 400 patch ideas</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/05_pocket_operator_modular_400/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/synth/05_pocket_operator_modular_400/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ein analoger modularer Synthesizer war schon immer mein Traum, letzte Woche habe ich mir diesen Traum erfüllt&#xA;und den Pocket Operator Modular 400 von der schwedischen Firma Teenage Engineering bestellt.&#xA;Wie bei den Möbeln der anderen beliebten schwedischen Firma muss man ihn erst selbst zusammenbauen,&#xA;bevor man damit einen Ton erzeugen kann. Das hat etwa 3 bis 4 Stunden gedauert. Aber es hat sich gelohnt.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;hr/&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hier sind einige Patch-Ideen. Im ersten Beispiel mischen wir einfach die Ausgänge aller&#xA;3 Oszillatoren zusammen und steuern den Sinusoszillator mit dem Dreieckausgang des LFO und die Impulsbreite des Rechteckoszillators mit dem LFO-Rechteck.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Odoo hacks: Entfernr Sperr-Button aus Odoo v12</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/04_odoo_hacks/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/04_odoo_hacks/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Heute möchte ich eine Lösung für ein Usability-Problem vorstellen, das ich kürzlich in Odoo hatte.&#xA;In Odoo 12 gibt es neben der Schaltfläche „Bearbeiten/Speichern“ eine Schaltfläche zum Sperren, und Sie müssen auf&#xA;beide klicken, um (1) die Seite zu entsperren und (2) sie bearbeitbar zu machen. Dies sollte in einem Schritt erfolgen,&#xA; wodurch der Sperrmechanismus, der in den Lieferaufträgen (Klasse StockPicking)&#xA;und Fertigungsaufträge (Klasse MrpProduction) verwendet wird. Die Lösung erfordert eine XML- und eine JavaScript-Datei&#xA;sowie einen dedizierten Web-Controller. Die Lösung wird unten vorgestellt.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>X2_cordic (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_x/x2_cordic/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_x/x2_cordic/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_der_cordic_algorithmus_und_die_direkte_digitale_synthese_dds&#34;&gt;Der CORDIC-Algorithmus und die direkte digitale Synthese (DDS)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Der CORDIC-Algorithmus (Abkürzung für „Coordinate Rotation Digital Computer“) wurde 1956 von Jack.E. Volder entwickelt, um&#xA;die analogen Drehmelder, die für die Navigation von Raketen verwendet wurden, durch digitale Berechnungen auf einem Digitalcomputer zu ersetzen.&#xA;Der Algorithmus erwies sich als sehr erfolgreich und ist heute in jedem Taschenrechner zu finden, wo er&#xA;Berechnung der trigonometrischen Funktionen Sinus, Kosinus und Tangens. Der Algorithmus ist jedoch nicht darauf beschränkt,&#xA; sondern kann nach den erforderlichen Änderungen auch logarithmische und exponentielle Funktionen berechnen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Separiere Blog und Inhalt (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/03_separate_form_and_content/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/03_separate_form_and_content/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Als der Blog immer größer wurde und nach dem Umzug zu Hugo, bemerkte ich eine Lücke im Workflow, da&#xA;ein Blog und sein Inhalt selbst unterschiedliche Einheiten sind. Ich wollte sie als solche behandeln,&#xA;was mich zu einer Bereinigung des ursprünglichen Quellcodes für den Blog führte, bei der ich den Inhaltsordner&#xA;in ein anderes Repo namens hugo_content verschob, das frühere Repo nannte ich hugo_blog.&#xA;---&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;In meinem Fall bedeutet dies, dass Sie zuerst das Repo hugo_blog klonen müssen,&#xA; in das neue Verzeichnis wechseln (cd hugo), seinen Zweig „hugo“ auschecken und dann einen Klon des&#xA;Repos hugo_content erstellen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>X0_multiplication (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_x/x0_multiplication/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_x/x0_multiplication/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_multiplikation_und_division&#34;&gt;Multiplikation und Division&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Multiplikationsoperationen können auf sehr unterschiedliche Weise implementiert werden&#xA;: Langsam, als serielle Operation, gesteuert durch ein&#xA;Mikroprogramm oder schnell in dedizierter Hardware.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die Division ist eine komplexere Operation und wird daher&#xA;in einem anderen Beitrag behandelt.&#xA;Auch für die Multiplikation legen wir den Umfang auf vorzeichenlose Ganzzahlen fest.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_links_und_rechtsverschiebung&#34;&gt;Links- und Rechtsverschiebung&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Für Multiplikatoren, die Zweierpotenzen sind, ist die Operation sehr&#xA;einfach und kann durch eine Linksverschiebung implementiert werden.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>00_combinatorial_logic (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/00_combinatorial_logic/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/00_combinatorial_logic/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;(translation 2024-12-29)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dieser Kurs über digitale Logik ist in zwei große Abschnitte unterteilt:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;olist arabic&#34;&gt;&#xA;&lt;ol class=&#34;arabic&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kombinatorische Schaltkreise (ohne Speicherelemente)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sequentielle Schaltkreise (mit Speicherelementen)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../images/how_does_cpu/digital_logic.svg&#34; alt=&#34;digital logic&#34; width=&#34;500px&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Während kombinatorische Schaltkreise aus booleschen Gattern bestehen, die ohne Rückkopplungsfunktion miteinander&#xA;verbunden sind, besitzen sequentielle Gatter eine Speicherfunktion, die es ihnen ermöglicht, in einen anderen Zustand&#xA;überzugehen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ein kombinatorischer Schaltkreis kann einen Vektor von Eingängen mit einer Breite von &lt;em&gt;n&lt;/em&gt; und einen Vektor von Ausgängen&#xA;mit einer Breite von &lt;em&gt;m&lt;/em&gt; haben.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Umziehen zu Hugo (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/02_moving-to-hugo/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2022 12:17:41 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/02_moving-to-hugo/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Seit einer Woche basiert mein Blog auf dem Static-Site-Generator &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;.&#xA;Ich wollte schon viel früher zu Hugo wechseln, da es eine große Auswahl an Themes gibt.&#xA;Dies erforderte jedoch den Wechsel von Asciidoc zu &lt;a href=&#34;https://asciidoctor.org/&#34;&gt;Asciidoctor&lt;/a&gt;,&#xA;und ich hatte einige Probleme mit der Integration von Asciidoctor in meinen bestehenden Arbeitsablauf.&#xA;Da der Ansatz, die Latex-Gleichungen in den Asciidoc-Dokumenten darzustellen,&#xA;nicht mehr funktionierte, entschied ich mich, auf die clientbasierte Darstellung von Formeln umzusteigen,&#xA;wie sie in &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/Katex&#34;&gt;KaTex&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;https://www.mathjax.org/&#34;&gt;Mathjax&lt;/a&gt; verwendet wird.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>07_RISC-V (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/07_risc_v/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/07_risc_v/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_digitales_design_trifft_auf_computerarchitektur&#34;&gt;Digitales Design trifft auf Computerarchitektur&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;_risc_vs_cisc_und_die_risc_v_architektur&#34; class=&#34;sect0&#34;&gt;RISC vs. CISC und die RISC-V-Architektur&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Bestehende Prozessortypen können nach ihrem Befehlssatz klassifiziert werden:&#xA;Computer mit reduziertem Befehlssatz (RISC), Computer mit komplexem Befehlssatz (CISC) und Mischformen.&#xA;Während Miniprozessoren wie ARM für eingebettete Systeme meist reduzierte Befehlssätze verwenden&#xA;, sind heutige Workstation- und Server-Architekturen (x86, x86_64) Mischformen aus RISC und CISC.&#xA;Die Idee eines reduzierten Befehlssatzes besteht darin, große komplexe Anweisungen und mehrere unterschiedliche&#xA;Adressierungsmodi (wie sie typischerweise in x86-Architekturen verwendet werden) zu vermeiden.&#xA;Zu den Vorteilen einer RISC-Architektur gehören kürzere Pipelines, die eine schnellere Taktung ermöglichen.&#xA;RISC-Architekturen folgen einem einfachen Schema: „Abrufen → Dekodieren → Operanden abrufen → Ausführen → Zurückschreiben“&#xA;Außerdem haben Anweisungen eine konstante Länge, Speicheroperationen sind von arithmetischen Operationen getrennt,&#xA;was als Load/Store-Architektur bekannt ist. RISC-V ist ein offener Standard für die Befehlssatzarchitektur (ISA).&#xA;Der größte Teil dieses Beitrags bezieht sich auf das beliebte Buch „Computer Organization and Design (RISC-V) Edition“ von Hennessey und Patterson.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>06_Memory (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/06_memory/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/06_memory/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_speicherorganisation&#34;&gt;Speicherorganisation&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;In diesem Blogbeitrag stellt der Autor die verschiedenen&#xA;Arten von Halbleiterspeichern vor. Dies ist ein weites Feld,&#xA;daher besteht das Ziel hier darin, sich auf die wichtigsten zu konzentrieren und die Unterschiede zwischen den verschiedenen Arten herauszuarbeiten.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_die_speicherhierarchie&#34;&gt;Die Speicherhierarchie&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Da es bei der Datenverarbeitung immer um Leistung geht, werfen wir zunächst einen Blick auf die Speicherhierarchie. Wie Sie in der untenstehenden Pyramide sehen können, ist der Speicher&#xA;in Schichten angeordnet. Die langsamsten Elemente – auch die mit der höchsten&#xA;Latenz – befinden sich am unteren Ende dieser Pyramide, während die schnellsten&#xA;an der Spitze dargestellt werden.&#xA;Stellen Sie sich vor, Ihr Schreibtisch ist die eigentliche CPU, mit einem aufgeschlagenen Buch vor Ihren&#xA;Augen. Dies ist das Register. Nun lesen Sie in diesem Buch einen Verweis auf ein anderes Buch&#xA;in Ihrem Bücherregal. Ihr Bücherregal ist hier der Cache. Der Cache selbst ist wiederum in Schichten unterteilt.&#xA;Nehmen wir an, L1-Cache ist das Bücherregal in Ihrem Zimmer, L2-Cache das Bücherregal in einem anderen Zimmer&#xA;und L3-Cache Bücher, die in einer Kiste im selben Zimmer aufbewahrt werden. Wenn Sie nun eine Referenz&#xA;in Ihrem aktuellen Buch (dem auf Ihrem Schreibtisch) haben, die auf ein Buch verweist, das Sie nicht besitzen, müssen Sie&#xA;in die öffentliche Bibliothek gehen. Die öffentliche Bibliothek ist Ihr RAM. Die Zugriffszeiten sind sehr hoch.&#xA;Und nehmen wir an, das Buch, das Sie benötigen, ist auch dort nicht verfügbar und muss aus einer Bibliothek&#xA;in einer anderen Stadt bestellt werden. Dann kommen Sie auf die unterste Ebene, die Festplattenspeichereinheit.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>11_Clocks_flipflops_and_registers (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_2/11_clocks_and_registers/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_2/11_clocks_and_registers/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_taktgeber_flipflops_und_register&#34;&gt;Taktgeber, Flipflops und Register&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;In diesem Blogbeitrag stellt der Autor mehrere Elemente vor, die zu einem späteren Zeitpunkt benötigt werden&#xA;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_register_transfer_level_benötigt_eine_taktquelle&#34;&gt;Register-Transfer-Level benötigt eine Taktquelle&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Bisher haben wir nur die kombinatorische Logik kennengelernt, die&#xA;ohne Taktquelle auskommt – jedes Signal wird nur um die Zeit verzögert, die es&#xA;für die Übertragung durch den Schaltkreis benötigt. Dies wird als asynchron bezeichnet.&#xA;Für anspruchsvollere Aufgaben, wie sequentielle Schaltkreise, sind jedoch Register erforderlich,&#xA; die die Eingangs- und Ausgangssignale speichern,&#xA;um korrekte Ergebnisse zu erzielen. Dies wird als synchron bezeichnet.&#xA;Die meisten, wenn nicht sogar alle heutzutage verwendeten Designs sind synchron, da diese weniger komplex sind.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>05_ALU (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/05_alu/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/05_alu/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_die_alu_das_schweizer_taschenmesser_jeder_cpu&#34;&gt;Die ALU, das Schweizer Taschenmesser jeder CPU&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Heute möchte der Autor einen wichtigen Teil jeder CPU vorstellen:&#xA;Die Arithmetisch-Logische-Einheit (ALU), von der wir bereits einige Funktionen kennen,&#xA; die in den vorherigen Blog-Beiträgen vorgestellt wurden. In diesem Beitrag wollen wir die&#xA;Lücken systematisch schließen.&#xA;Zeit für eine kurze Zusammenfassung: Die Logikfunktionen &amp;#39;und&amp;#39;, &amp;#39;oder&amp;#39;, &amp;#39;nicht&amp;#39; und &amp;#39;xor&amp;#39;&#xA;wurden vorgestellt, ebenso wie die arithmetischen Funktionen „add“ und „sub“ für ganze Zahlen.&#xA; Nun wollen wir die meisten dieser Funktionen in einer Einheit zusammenfassen,&#xA;der 1-Bit-ALU-Zelle.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>04_Signs (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/04_signs/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/04_signs/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_erweiterung_des_binärsystems&#34;&gt;Erweiterung des Binärsystems&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Während wir im vorherigen Blogbeitrag über Addition&#xA;die Binärzahlen nur eine Interpretation hatten,&#xA;erweitern wir das System hier um negative (ganze)&#xA;Zahlen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../images/how_does_cpu/binary_system.svg&#34; alt=&#34;binary system&#34; width=&#34;300&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Der einfachste Ansatz, den wir uns vorstellen können, ist die Verwendung des höchstwertigen Bits (MSB)&#xA;als Vorzeichenbit, wobei „0“ als Vorzeichen „+“ und „1“ als Vorzeichen „-“ interpretiert wird.&#xA;Wie wir jedoch in der folgenden Berechnung sehen, funktioniert dies nicht wie erwartet:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image&#34;&gt;&lt;img src=&#34;../images/how_does_cpu/addition_extended.svg&#34; alt=&#34;addition extended&#34; width=&#34;300&#34;/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>03_binary_system (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/03_binary_system/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/03_binary_system/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_das_binärsystem&#34;&gt;Das Binärsystem&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Alle Computer, mit denen wir täglich arbeiten, wissen nichts von dem Dezimalsystem, das wir verwenden, basierend auf den zehn Ziffern, die uns zur Verfügung stehen.&#xA;Alles, was sie wissen, sind die Zustände „an“ und „aus“. Wir bauen einen imaginären Schaltkreis mit einer Stromquelle, einer Kontrollleuchte – hier eine LED (Light Emitting Diode) – und einem Schalter,&#xA;die Verbindung geschlossen wird, lässt das Licht blinken. Ein ausgeschaltetes Licht zählt als Null und ein eingeschaltetes Licht zählt als Eins. So einfach ist das. Wir schalten das Licht ein&#xA;und erhalten eine Eins.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>02_XOR (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/02_xor/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/02_xor/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;(translation 2024-12-29)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_xor&#34;&gt;XOR&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Da es viele wichtige Anwendungen für die Exklusiv-Oder-Operation (XOR) gibt,&#xA; ist ihr ein eigener Blog-Beitrag gewidmet. Zwei der wichtigsten sind:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;ulist&#34;&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;XOR-Operationen werden häufig in einem Linear Feedback Shift Register (LFSR) verwendet.&#xA;LFSR sind ein entscheidender Schritt  in Scrambler/Descrambler,&#xA;die in Sendern/Empfängern verwendet werden&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Teil eines Verschlüsselungsalgorithmus&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Nicht zuletzt ein wichtiger Bestandteil eines Halbaddierers.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die Exklusiv-Oder-Operation xor, die auch als Antivalenz bezeichnet wird,&#xA; wird als A ⊕ B = Q bezeichnet. Ihre Wahrheitstabelle ist unten dargestellt&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Prequel: Einführung in die Elektronik</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/pages/prequel-short-introduction-to-electronics/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/pages/prequel-short-introduction-to-electronics/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;preamble&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;hr/&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Als ich gerade dabei war, den Implementierungsteil der Booleschen Algebra zu schreiben, die grundlegenden logischen&#xA;Gatter, lief der Schreibprozess schnell aus dem Ruder und ich ertappte mich dabei, dass ich mehr über weniger zusammenhängende Themen schrieb&#xA;Themen zu schreiben, wie z.B. die Erläuterung grundlegender elektronischer Komponenten und deren Implementierung auf Silizium, als über den eigentlichen Inhalt,&#xA;hier soll der Platz für diese Ausflüge sein. Dies soll kein vollständiges Nachschlagewerk sein, eher eine Ergänzung zu&#xA;bestehenden Literatur.&#xA;&amp;#39;&amp;#39;&amp;#39;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>01_boolean_algebra (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/01_boolean_algebra/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/01_boolean_algebra/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;(translation 2024-12-29)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_boolesche_algebra_und_logische_grundgatter&#34;&gt;Boolesche Algebra und logische Grundgatter&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Wir beginnen (die Reise) mit drei sehr&#xA;grundlegenden logischen Funktionen (oder Operationen), die trotz ihrer Einfachheit&#xA;bereits gültige Anweisungen einer regulären CPU sind:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NICHT, UND und ODER&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Logische Funktionen – auch Operationen genannt, der Autor wird hier beide Begriffe synonym verwenden –&#xA;können auf verschiedene Weise beschrieben werden. Am häufigsten werden sie implizit&#xA;als Boolesche Gleichung beschrieben, sie können aber auch explizit in einer Wahrheitstabelle erklärt werden.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>How does a CPU work? Overview</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/pages/overview/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/pages/overview/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_wie_funktioniert_eine_cpu_inhaltsverzeichnis&#34;&gt;Wie funktioniert eine CPU - Inhaltsverzeichnis&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_einführung_und_überblick&#34;&gt;&lt;strong&gt;Einführung und Überblick&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Einführung und Überblick&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Jedes Thema dieses Kurses ist in zwei Teile gegliedert:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ein Teil über die mathematische Seite der digitalen Logik,&#xA;idealerweise fast unabhängig von Implementierungsdetails&#xA;und ein konkreterer Teil, der genau diese Details behandelt.&#xA;Im konkreten Teil werden wir hauptsächlich die Implementierung&#xA;auf einer elektrischen Ebene diskutieren, obwohl auch andere Lösungen&#xA;möglich sind, die auf &lt;a href=&#34;https://erik-engheim.medium.com/microprocessors-running-on-air-a47a702dd41f&#34;&gt;Fluiddynamik&lt;/a&gt; oder&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.photonics.com/Articles/All-Optical_Logic_Gates_Show_Promise_for_Optical/a63226&#34;&gt;optische Gatter&lt;/a&gt; basieren.&#xA;Die meisten Computer und Logikgatter basieren immer noch auf Elektronik und Halbleitertechnologie, und das wird sich&#xA;auch mit &lt;a href=&#34;https://www.azom.com/article.aspx?ArticleID=17173&#34;&gt;Quantencomputing&lt;/a&gt; nicht ändern, das hauptsächlich an die&#xA;Wahrscheinlichkeitstheorie gebunden ist bzw. diese ergänzt. Mit dem Quantencomputing&#xA;werden sich jedoch die Grundlagen, die der Autor hier beschreibt, vollständig ändern.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>About</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/about/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/about/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ein einfaches, statisches Blog, in dem ich über Themen wie Elektronik &amp;amp; Computer und - vielleicht - Philosophie schreibe.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;hr/&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lieber Leser meines bescheidenen Blogs, ich bin Sven Wehrend, eine 1987 geborene Scanner-Persönlichkeit, die sich für ein breites Spektrum an verschiedenen Themen interessiert, das von Technik über Psychologie bis hin zu Spiritualität reicht.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ich habe Technische Informatik an der HTW Berlin (Bachelor) und der TU Berlin (Master) studiert.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;hr/&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Impressum und Addresse:&#xA;Sven Wehrend&#xA;Eythstrasse 20&#xA;12105 Berlin&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Über Mathematik schreiben mit Asciidoc (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/01_writing-about-math-with-asciidoc/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/01_writing-about-math-with-asciidoc/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Beim Verfassen eines Blog-Beitrags, der Teil einer Reihe von Beiträgen ist, die in Zukunft veröffentlicht werden sollen,&#xA;stellte ich fest, dass mir in Nikola einige Tools fehlten. Beim Hinzufügen mathematischer Formeln&#xA;wurde mir klar, dass es keine Standardmethode gibt, um Bilder aus diesen mathematischen Formeln zu rendern&#xA;und sie als Bild-Tags in den HTML-Code einzufügen. Stattdessen werden mathematische Formeln über JS verarbeitet, das ich&#xA;auf meiner Website auf ein absolutes Minimum zu reduzieren versuche.&#xA;Also begann ich, ein eher „quick-and-dirty“-Plugin zu implementieren, um genau diese Umwandlung durchzuführen, und zwar mit&#xA;latex und dvipng oder dvisvgm.&#xA;Dann stieß ich auf &lt;a href=&#34;https://erikwinter.nl/articles/2020/why-i-built-my-own-shitty-static-site-generator/&#34;&gt;diesen Blogbeitrag&lt;/a&gt;&#xA;, wo ich über &lt;a href=&#34;https://asciidoc.org/&#34;&gt;asciidoc&lt;/a&gt;, geschrieben in Python, und seinen Nachfolger &lt;a href=&#34;https://asciidoctor.org/&#34;&gt;asciidoctor&lt;/a&gt;, geschrieben&#xA;in Ruby, las, die verschiedene Anzeigeformate unterstützen. Ideal für den Inhalt, den ich im Sinn hatte. Also installierte ich das Nikola-Plugin asciidoc&#xA;(das hauptsächlich ein Wrapper für die asciidoc-Binärdatei ist, die als Unterprozess aufgerufen wird) über&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ein statisches Blog aufsetzen mit Nikola (de)</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/00_setting_up_nikola/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/00_setting_up_nikola/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ich habe Nikola vor einigen Monaten entdeckt, als ich nach einem einfachen statischen Website-Generator suchte, um mit minimalem Aufwand einen Blog einzurichten.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Um die Sache etwas interessanter und gleichzeitig einfacher zu machen, werden wir Nikola in einem Docker-Container verwenden.&#xA;Daher benötige ich hier ein fast grundlegendes Verständnis für Docker.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Erstellen Sie zunächst ein Verzeichnis auf unserem Host-System, in dem die Dateien gespeichert werden sollen, z. B. „blog“ in Ihrem Home-Verzeichnis.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/agenda2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/agenda2/</guid>
      <description>&lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&gt;&#xA;&lt;!DOCTYPE html PUBLIC &#34;-//W3C//DTD XHTML 1.1 plus MathML 2.0//EN&#34; &#34;http://www.w3.org/Math/DTD/mathml2/xhtml-math11-f.dtd&#34;&gt;&lt;html xmlns=&#34;http://www.w3.org/1999/xhtml&#34;&gt;&lt;!--This file was converted to xhtml by LibreOffice - see https://cgit.freedesktop.org/libreoffice/core/tree/filter/source/xslt for the code.--&gt;&lt;head profile=&#34;http://dublincore.org/documents/dcmi-terms/&#34;&gt;&lt;meta http-equiv=&#34;Content-Type&#34; content=&#34;application/xhtml+xml; charset=utf-8&#34;/&gt;&lt;title xml:lang=&#34;en-US&#34;&gt;- no title specified&lt;/title&gt;&lt;meta name=&#34;DCTERMS.title&#34; content=&#34;&#34; xml:lang=&#34;en-US&#34;/&gt;&lt;meta name=&#34;DCTERMS.language&#34; content=&#34;en-US&#34; scheme=&#34;DCTERMS.RFC4646&#34;/&gt;&lt;meta name=&#34;DCTERMS.source&#34; content=&#34;http://xml.openoffice.org/odf2xhtml&#34;/&gt;&lt;meta name=&#34;DCTERMS.issued&#34; content=&#34;2022-04-15T18:22:57.383394805&#34; scheme=&#34;DCTERMS.W3CDTF&#34;/&gt;&lt;meta name=&#34;DCTERMS.modified&#34; content=&#34;2023-03-18T15:25:00.926735488&#34; scheme=&#34;DCTERMS.W3CDTF&#34;/&gt;&lt;meta name=&#34;DCTERMS.provenance&#34; content=&#34;&#34; xml:lang=&#34;en-US&#34;/&gt;&lt;meta name=&#34;DCTERMS.subject&#34; content=&#34;,&#34; xml:lang=&#34;en-US&#34;/&gt;&lt;link rel=&#34;schema.DC&#34; href=&#34;http://purl.org/dc/elements/1.1/&#34; hreflang=&#34;en&#34;/&gt;&lt;link rel=&#34;schema.DCTERMS&#34; href=&#34;http://purl.org/dc/terms/&#34; hreflang=&#34;en&#34;/&gt;&lt;link rel=&#34;schema.DCTYPE&#34; href=&#34;http://purl.org/dc/dcmitype/&#34; hreflang=&#34;en&#34;/&gt;&lt;link rel=&#34;schema.DCAM&#34; href=&#34;http://purl.org/dc/dcam/&#34; hreflang=&#34;en&#34;/&gt;&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;&#xA;    @page {  }&#xA;    table { border-collapse:collapse; border-spacing:0; empty-cells:show }&#xA;    td, th { vertical-align:top; font-size:10pt;}&#xA;    h1, h2, h3, h4, h5, h6 { clear:both;}&#xA;    p { white-space: nowrap; }&#xA;    ol, ul { margin:0; padding:0;}&#xA;    li { list-style: none; margin:0; padding:0;}&#xA;    /* &#34;li span.odfLiEnd&#34; - IE 7 issue*/&#xA;    li span. { clear: both; line-height:0; width:0; height:0; margin:0; padding:0; }&#xA;    span.footnodeNumber { padding-right:1em; }&#xA;    span.annotation_style_by_filter { font-size:95%; font-family:Arial; background-color:#fff000;  margin:0; border:0; padding:0;  }&#xA;    span.heading_numbering { margin-right: 0.8rem; }* { margin:0;}&#xA;    .ta1 { writing-mode:horizontal-tb; direction:ltr; }&#xA;    .Default { font-family:Liberation Sans; }&#xA;    .ce1 { font-family:Liberation Sans; font-weight:bold; }&#xA;    .ce11 { font-family:Liberation Sans; background-color:#729fcf; color:#666666; font-weight:bold; }&#xA;    .ce12 { font-family:Liberation Sans; background-color:#729fcf; color:#666666; }&#xA;    .ce13 { font-family:Liberation Sans; background-color:#ffff00; color:#666666; font-weight:bold; }&#xA;    .ce14 { font-family:Liberation Sans; background-color:#ffff00; color:#666666; }&#xA;    .ce15 { font-family:Liberation Sans; background-color:#c9211e; color:#666666; font-weight:bold; }&#xA;    .ce16 { font-family:Liberation Sans; background-color:#c9211e; color:#666666; }&#xA;    .ce17 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; color:#666666; font-weight:bold; }&#xA;    .ce18 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; color:#666666; }&#xA;    .ce2 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; font-weight:bold; }&#xA;    .ce3 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; }&#xA;    .ce7 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; color:#000000; }&#xA;    .co1 { width:1.6598in; }&#xA;    .co2 { width:2.1283in; }&#xA;    .co3 { width:0.889in; }&#xA;    .ro1 { height:0.178in; }&#xA;    .T1 { font-size:10pt; font-weight:normal; text-decoration:none ! important; font-style:normal; text-shadow:none; font-family:Liberation Sans; }&#xA;    /* ODF styles with no properties representable as CSS */&#xA;     { }&#xA;    &lt;/style&gt;&lt;/head&gt;&lt;body dir=&#34;ltr&#34;&gt;&lt;table border=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34; class=&#34;ta1&#34;&gt;&lt;colgroup&gt;&lt;col width=&#34;184&#34;/&gt;&lt;col width=&#34;236&#34;/&gt;&lt;col width=&#34;99&#34;/&gt;&lt;/colgroup&gt;&lt;tr class=&#34;ro1&#34;&gt;&lt;td style=&#34;text-align:left;width:1.6598in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;text-align:left;width:2.1283in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;text-align:left;width:0.889in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr class=&#34;ro1&#34;&gt;&lt;td style=&#34;text-align:left;width:1.6598in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;text-align:left;width:2.1283in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;text-align:left;width:0.889in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr class=&#34;ro1&#34;&gt;&lt;td style=&#34;text-align:left;width:1.6598in; &#34; class=&#34;ce2&#34;&gt;&lt;p&gt;Combinatorial Logic&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/agenda3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic/agenda3/</guid>
      <description>&lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&gt;&#xA;&lt;!DOCTYPE html PUBLIC &#34;-//W3C//DTD XHTML 1.1 plus MathML 2.0//EN&#34;&#xA;        &#34;http://www.w3.org/Math/DTD/mathml2/xhtml-math11-f.dtd&#34;&gt;&#xA;&lt;html xmlns=&#34;http://www.w3.org/1999/xhtml&#34;&gt;&#xA;&lt;!--This file was converted to xhtml by LibreOffice - see https://cgit.freedesktop.org/libreoffice/core/tree/filter/source/xslt for the code.--&gt;&#xA;&lt;head profile=&#34;http://dublincore.org/documents/dcmi-terms/&#34;&gt;&#xA;    &lt;meta http-equiv=&#34;Content-Type&#34; content=&#34;application/xhtml+xml; charset=utf-8&#34;/&gt;&#xA;    &lt;title xml:lang=&#34;en-US&#34;&gt;- no title specified&lt;/title&gt;&#xA;    &lt;meta name=&#34;DCTERMS.title&#34; content=&#34;&#34; xml:lang=&#34;en-US&#34;/&gt;&#xA;    &lt;meta name=&#34;DCTERMS.language&#34; content=&#34;en-US&#34; scheme=&#34;DCTERMS.RFC4646&#34;/&gt;&#xA;    &lt;meta name=&#34;DCTERMS.source&#34; content=&#34;http://xml.openoffice.org/odf2xhtml&#34;/&gt;&#xA;    &lt;meta name=&#34;DCTERMS.issued&#34; content=&#34;2022-04-15T18:22:57.383394805&#34; scheme=&#34;DCTERMS.W3CDTF&#34;/&gt;&#xA;    &lt;meta name=&#34;DCTERMS.modified&#34; content=&#34;2023-04-22T14:56:22.387538699&#34; scheme=&#34;DCTERMS.W3CDTF&#34;/&gt;&#xA;    &lt;meta name=&#34;DCTERMS.provenance&#34; content=&#34;&#34; xml:lang=&#34;en-US&#34;/&gt;&#xA;    &lt;meta name=&#34;DCTERMS.subject&#34; content=&#34;,&#34; xml:lang=&#34;en-US&#34;/&gt;&#xA;    &lt;link rel=&#34;schema.DC&#34; href=&#34;http://purl.org/dc/elements/1.1/&#34; hreflang=&#34;en&#34;/&gt;&#xA;    &lt;link rel=&#34;schema.DCTERMS&#34; href=&#34;http://purl.org/dc/terms/&#34; hreflang=&#34;en&#34;/&gt;&#xA;    &lt;link rel=&#34;schema.DCTYPE&#34; href=&#34;http://purl.org/dc/dcmitype/&#34; hreflang=&#34;en&#34;/&gt;&#xA;    &lt;link rel=&#34;schema.DCAM&#34; href=&#34;http://purl.org/dc/dcam/&#34; hreflang=&#34;en&#34;/&gt;&#xA;    &lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;&#xA;    @page {  }&#xA;    table { border-collapse:collapse; border-spacing:0; empty-cells:show }&#xA;    td, th { vertical-align:top; font-size:10pt;}&#xA;    h1, h2, h3, h4, h5, h6 { clear:both;}&#xA;    p { white-space: nowrap; }&#xA;    ol, ul { margin:0; padding:0;}&#xA;    li { list-style: none; margin:0; padding:0;}&#xA;    /* &#34;li span.odfLiEnd&#34; - IE 7 issue*/&#xA;    li span. { clear: both; line-height:0; width:0; height:0; margin:0; padding:0; }&#xA;    span.footnodeNumber { padding-right:1em; }&#xA;    span.annotation_style_by_filter { font-size:95%; font-family:Arial; background-color:#fff000;  margin:0; border:0; padding:0;  }&#xA;    span.heading_numbering { margin-right: 0.8rem; }* { margin:0;}&#xA;    .ta1 { writing-mode:horizontal-tb; direction:ltr; }&#xA;    .Default { font-family:Liberation Sans; }&#xA;    .ce1 { font-family:Liberation Sans; font-weight:bold; }&#xA;    .ce11 { font-family:Liberation Sans; background-color:#729fcf; color:#666666; font-weight:bold; }&#xA;    .ce12 { font-family:Liberation Sans; background-color:#729fcf; color:#666666; }&#xA;    .ce13 { font-family:Liberation Sans; background-color:#ffff00; color:#666666; font-weight:bold; }&#xA;    .ce14 { font-family:Liberation Sans; background-color:#ffff00; color:#666666; }&#xA;    .ce15 { font-family:Liberation Sans; background-color:#c9211e; color:#666666; font-weight:bold; }&#xA;    .ce16 { font-family:Liberation Sans; background-color:#c9211e; color:#666666; }&#xA;    .ce18 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; color:#666666; }&#xA;    .ce2 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; font-weight:bold; }&#xA;    .ce22 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; color:#000000; font-weight:bold; }&#xA;    .ce3 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; }&#xA;    .ce7 { font-family:Liberation Sans; background-color:#00a933; color:#000000; }&#xA;    .co1 { width:1.6598in; }&#xA;    .co2 { width:2.1283in; }&#xA;    .co3 { width:0.889in; }&#xA;    .ro1 { height:0.178in; }&#xA;    .T1 { font-size:10pt; font-weight:normal; text-decoration:none ! important; font-style:normal; text-shadow:none; font-family:Liberation Sans; }&#xA;    /* ODF styles with no properties representable as CSS */&#xA;     { }&#xA;&#xA;    &lt;/style&gt;&#xA;&lt;/head&gt;&#xA;&lt;body dir=&#34;ltr&#34;&gt;&#xA;&lt;table border=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34; class=&#34;ta1&#34;&gt;&#xA;    &lt;colgroup&gt;&#xA;        &lt;col width=&#34;184&#34;/&gt;&#xA;        &lt;col width=&#34;236&#34;/&gt;&#xA;        &lt;col width=&#34;99&#34;/&gt;&#xA;    &lt;/colgroup&gt;&#xA;    &lt;tr class=&#34;ro1&#34;&gt;&#xA;        &lt;td style=&#34;text-align:left;width:1.6598in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&#xA;        &lt;td style=&#34;text-align:left;width:2.1283in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&#xA;        &lt;td style=&#34;text-align:left;width:0.889in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&#xA;    &lt;/tr&gt;&#xA;    &lt;tr class=&#34;ro1&#34;&gt;&#xA;        &lt;td style=&#34;text-align:left;width:1.6598in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&#xA;        &lt;td style=&#34;text-align:left;width:2.1283in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&#xA;        &lt;td style=&#34;text-align:left;width:0.889in; &#34; class=&#34;Default&#34;&gt; &lt;/td&gt;&#xA;    &lt;/tr&gt;&#xA;    &lt;tr class=&#34;ro1&#34;&gt;&#xA;        &lt;td style=&#34;text-align:left;width:1.6598in; &#34; class=&#34;ce2&#34;&gt;&lt;p&gt;Combinatorial Logic&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/drafts/alu2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/drafts/alu2/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;olist loweralpha&#34;&gt;&#xA;&lt;ol class=&#34;loweralpha&#34; type=&#34;a&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;title: How does a CPU work? The swiss knife (Part II)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;slug: how-does-a-cpu-work-alu-2&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;date: 2022-02-09&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;category:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;link:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;description:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;type: text&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect1&#34;&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;_alu_arithmetic_logic_unit&#34;&gt;ALU (Arithmetic Logic Unit)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sectionbody&#34;&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;sect2&#34;&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;_instruction_table&#34;&gt;Instruction table&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;table class=&#34;tableblock frame-all grid-all stretch&#34;&gt;&#xA;&lt;colgroup&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 25%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 25%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 25%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 25%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;/colgroup&gt;&#xA;&lt;thead&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;logic operations&lt;/th&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;description&lt;/th&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;implementation&lt;/th&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;data type / size&lt;/th&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;/thead&gt;&#xA;&lt;tbody&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;and&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;basic boolean Op&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;bit&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;or&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;basic boolean Op&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;bit&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;not&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;basic boolean Op&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;bit&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;xor&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;complex boolean Op&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;bit&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;shl&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;shift left&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;shr&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;shift right&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;/tbody&gt;&#xA;&lt;/table&gt;&#xA;&lt;table class=&#34;tableblock frame-all grid-all stretch&#34;&gt;&#xA;&lt;colgroup&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 33.3333%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 33.3333%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 33.3334%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;/colgroup&gt;&#xA;&lt;thead&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;control instructions&lt;/th&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;description&lt;/th&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;data type / size&lt;/th&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;/thead&gt;&#xA;&lt;tbody&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;ld&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;load&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;st&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;store&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;jx&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;jump (x= gt,eq, lt )&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;/tbody&gt;&#xA;&lt;/table&gt;&#xA;&lt;table class=&#34;tableblock frame-all grid-all stretch&#34;&gt;&#xA;&lt;colgroup&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 25%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 25%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 25%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;col style=&#34;width: 25%;&#34;/&gt;&#xA;&lt;/colgroup&gt;&#xA;&lt;thead&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;arithmetic operations&lt;/th&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;description&lt;/th&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;implementation&lt;/th&gt;&#xA;&lt;th class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;data type / size&lt;/th&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;/thead&gt;&#xA;&lt;tbody&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;ashl&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;arithmetic shift left&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;ashr&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;arithmetic shift right&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;inc&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;increment&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;dec&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;decrement&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;various&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;add&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;addition&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;(u) integer&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;sub&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;subtraction&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;-&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;(u) integer&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;mul&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;multiplication&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;software-routine or HW&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;(u)integer&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;div&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;division&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;software-routine or HW&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;(u)integer&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;sin&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;sine&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;software-routine (Cordic)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;(u) integer&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;cos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;cosine&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;software-routine (Cordic)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;(u) integer&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;tr&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;tan&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;tangens&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;software-routine (Cordic)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;td class=&#34;tableblock halign-left valign-top&#34;&gt;&lt;p class=&#34;tableblock&#34;&gt;(u) integer&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&#xA;&lt;/tr&gt;&#xA;&lt;/tbody&gt;&#xA;&lt;/table&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/27_compiling_kicad_on_debian_bullseye/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/posts/web/27_compiling_kicad_on_debian_bullseye/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Digital Logic 2</title>
      <link>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_2/images/how_does_cpu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://wehrend.uber.space/de/docs/digital_logic_2/images/how_does_cpu/</guid>
      <description></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
